33歲沙地王儲改革打貪增女權 但心狠手辣曝露真面目

33歲沙地王儲改革打貪增女權 但心狠手辣曝露真面目

【更新內容】
沙地阿拉伯的王位一向是兄終弟及，所以近年國王的歲數每趨老邁，年僅33歲的穆罕默德（Mohammed bin Salman）去年成為王儲，為這個石油王國的年輕一代帶來改革希望，在穆罕默德的帶領下，沙地容許女性駕駛及到球場觀看球賽；除了社會改革，穆罕默德有更宏大的計劃，就是改變沙地依賴石油的經濟模式，出售沙地石油公司，並高調打擊皇室成員貪腐；但種種看似令沙地步向現代化的政策背後，仍潛藏封閉、黑暗的一面。

今年六月，沙地政府正式向女性發出駕駛執照，這個象徵當地女性邁向平權的政策，早一年向外公布時已獲廣泛報道，並被視為王儲穆罕默德掌權後的德政之一。首獲駕照的包括十名女權運動份子，但部分人隨後被當局以涉嫌危害公眾安全及穩定的罪名遭逮。

沙地記者卡舒吉（Jamal Khashoggi）月初在土耳其伊斯坦布爾領事館人間蒸發一事，也令人關注沙地對異見分子的立場。卡舒吉是沙地資深傳媒人，早年曾多次採訪被指是911幕後黑手的拉登，曾做過沙地政府高官顧問，近年經常批評沙地政府，包括曾在美國《華盛頓郵報》的專欄批評王儲穆罕默德。月初卡舒吉到伊斯坦布爾領事館後離奇失蹤，土耳其當局指相信卡舒吉已經遇害，甚至被肢解。報道指，如果真有其事，行動定獲沙地皇室授權，沙地政府指指控毫無根據，但無提供任何卡舒吉離開領事館的證據。

穆罕默德早在父親薩勒曼（King Salman）2015年成為國王後，旋即被委任為國防大臣，穆罕默德當時年僅29，當時正值鄰國也門有內亂，被指獲伊朗支持的什葉派胡塞武裝，向首都薩那（Sana'a）步步推進，沙地統領其他阿拉伯國家組成聯軍，展開軍事行動。

「我們不等待戰事伸延至沙地阿拉伯，取而代之，我們以行動令伊朗反受其害，不是我們。」穆罕默德接受傳媒訪問時曾這樣說。有分析指，也門之戰，對沙地來說，已成為信奉遜尼的沙地及信奉什葉的伊朗的勢力範圍之爭。

軍事行動成為沙地建國以來規模最大、歷時最長的對外用兵，報道指，聯軍每日開支達到2億美元（15.6億港元），大部分由沙地支付，但隨住戰事進入第三年，由於不時擊中市集、醫療中心等，令平民傷亡，加上耗費鉅大，聯軍內部又被指派系鬥爭等都令行動備受批評。

但沙地似乎無意停下步伐，今年六月更展開最大軍事行動，攻擊也門荷台達港，有報道指，干預也門的戰事，或多或少與穆罕默德推動的2030願景計劃有關。這個計劃在西部建立跨國城市及經濟特區的計劃十分龐大，但倘若南部地區沒有安寧日子，這個計劃或遭遇樽頸。

為了招商引資，穆罕默德親自在利雅德一間酒店主持大型商務會議，但同一酒店幾星期後就變成軟禁被指貪污斂財的商賈及皇室成員，稍後獲釋放的都是自願交出部分財產的人。

雖然高調打擊貪污，但同時亦有傳媒陸續披露，穆罕默德似乎跟其他皇室成員一樣，和一些與政府有關的企業有錯節盤根的關係。

另外，除了2030願景計劃，穆罕默德還計劃逐步令沙地擺脫依賴石油的經濟模式，首先是將沙地石油公司沙地阿美（Saudi Aramco）以2萬億美元（15.6萬億港元）上市，但計劃一再推遲。

掌權後短短時間推出一個又一個計劃，要改變的是沙地長久以來的經濟及社會制度，穆罕默德今年接受美國時代雜誌訪問時， 曾說過：「我不想浪費時間，我年青。」

分析都相信，穆罕默德一切打造現代沙地的行動，都獲得老國王薩勒曼的庇護。對於有甚麼可以阻礙這些鴻圖大計，穆罕默德僅以英文兩個字回答：「Only death（只有死亡）。」

美聯社/英國廣播公司

呢條友絕對係暴君

勾結拉登都係記者

我記得習總初初上台, 都有人以為佢係改革派

金正恩